\chapter{Cel pracy}
\label{definicja_celu}

Celem pracy jest opracowanie sposobu na porównywanie dużych, różnorodnych zbiorów danych na platformie \textit{Hadoop}. Narzuca to kilka wyzwań:
\begin{enumerate}
 \item Opracowane algorytmy powinny działać w~środowisku rozproszonym i~pracować na~danych rozproszonych;
 \item Algorytmy powinny cechować się wysoką skalowalnością poziomą, to jest po zwiększe\-niu ilości węzłów czas przetwarzania powinien się skracać --- zależność ta powinna być bliska liniowej;
 \item Należy pokazać, w~jaki sposób mogą być porównywane dane o~różnych strukturach, pochodzące z~różnych źródeł.
\end{enumerate}

% \medskip
% Dodatkowym celem jest próba stworzenia narzędzia (biblioteki), które ułatwi budowę aplikacji służą\-cych do porównywania danych na platformie \textit{Hadoop}.
\medskip
Ze względu na mnogość formatów danych, algorytmów i~zagadnień, jakie można rozwiązać przy użyciu platformy \textit{Hadoop}, istotnym elementem pracy jest odpowiednie dobranie obszaru badania tak, aby nie ograniczać poruszanego tematu.

\section{Metodyka działania}
Przyjęto strategię, w~której na początku wybrano konkretne problemy: jeden teoretyczny i~jeden praktyczny. Przy pierwszym przeprowadzono analizę w~celu przedstawienia zagadnienia oraz~wykrycia, z~jakimi problemami przyjdzie się zmierzyć. W~drugim opracowano kilka rozwiązań wykorzystując dwa modele przetwarzania: najstarszy w~ekosystemie \textit{Hadoop Map/Reduce} oraz zyskujący dużą popularność \textit{Spark}.

% Przez cały ten proces przebija się próba przedstawienia problemu w szerszym świetle, czego wynikiem jest opracowanie biblioteki wspierającej budowę narzędzi do porównywania dużych zbiorów.

% Takie działanie z jednej strony pozwala przybliżyć platformę i~przedstawić kilka zagadnień z~nią związanych, z~drugiej zwiększa szanse na znalezienie pewnych powtarzających się elementów w przetwarzaniu i~zaproponowanie generycznych narzędzi wspierających budowę rozwiązań w~podobnych zagadnieniach. 

% \clearpage
\section{Obszar badania}
Ze względu na szerokie zastosowanie platformy, możliwość przetwarzania wielu różnych zbiorów danych oraz współistniejących licznych modelach przetwarzania, istotne okazuje się odpowiednie zawężenie obszaru badań. 

\subsubsection*{Rodzaj przetwarzanych danych}
Istnieje wiele różnych rodzajów przetwarzanych danych, można je przykładowo podzielić ze względu na: 
\begin{itemize}
 \item naturę: tekstowe, obrazy, dźwięki itp.;
 \item uporządkowania struktury: 
    \begin{itemize}
      \item o pełnej strukturze, np. dane przechowywane w~jednej tabeli w~relacyjnych bazach danych;
      \item o częściowej strukturze, np. \textit{JSON}, \textit{XML}, pliki \textit{CSV};
      \item bez struktury, np. artykuły naukowe, wiadomości pocztowe, blogi;
    \end{itemize}
 \item sposób zapisu (\textit{serializacji}), np. \textit{Kryo}, \textit{Avro}, \textit{Protocol Buffers};	
 \item sposób przechowywania: dysk, pamięć (np. \textit{Hazelcast}).
\end{itemize}

\medskip
W niniejszej pracy ograniczono się do przetwarzania danych tekstowych przechowywanych na systemie plików \textit{HDFS} o~częściowej strukturze, gdzie zbiór danych składa się z~rekordów, a~każdy rekord ma pewną strukturę.

\subsubsection*{Model przetwarzania}
Wybrano \textit{Map/Reduce}, ponieważ jest to pierwotny model obsługiwany w~platformie \textit{Hadoop}. Dodatkowo, ze względu na bardzo dużą popularność, wybrano model proponowany w~projekcie \textit{Apache Spark}. Modele te były omówione w~części poglądowej pracy. Warto wspomnieć, że istnieje również wiele innych modeli przetwarzania, jak: \textit{Apache Storm}, \textit{Apache Flink} i~narzędzi: \textit{Pig}; \textit{Hive} itp.

\section{Wybór zagadnienia}
\label{zagadnienie_filmy}
\subsection{Wstęp}
\textit{GroupLens Research} jest zespołem działającym na Uniwersytecie w~Minnesota specjalizu\-jący się w~tworzeniu m.in. systemów rekomendacji \cite{lensGroup}. Zespół ten, poprzez swoją stronę interne\-tową udostępnia bezpłatnie w~niekomercyjnych zastosowaniach bazę ponad 21 milionów rekomendacji blisko 30 tysięcy filmów \cite{LensData}. Zbiór składa się z~trzech plików:
\begin{itemize}
 \item links.csv --- powiązania między filmami, filmy wymienione są za pomocą klucza;
 \item movies.csv --- filmy w~formacie: identyfikator filmu, nazwa filmu;
 \item ratings.csv --- oceny filmów w~skali 1-5 w~formacie: identyfikator użytkownika, identyfikator filmu, ocena, czas dokonania oceny.
\end{itemize}

Jednocześnie serwis \textit{IMDb} na stronie \cite{imdb} udostępnia podobną bazę (również bezpłatnie w~celach niekomercyjnych), która również zapisana jest tekstowo w~formacie \textit{CSV} w~jednym pliku o~strukturze: nazwa filmu, rok produkcji, liczby głosów i~ocena w~skali 1--10. 

\medskip
Bazy te różnią się różnią się również zakresem: druga baza zawiera oceny również seriali. Dodatkowo różnią się strukturą oraz poziomem agregacji: pierwszy zawiera pojedyncze oceny poszczególnych użytkowników, a~drugi zakumulowane informacje dotyczące średniej oceny dla filmów. 

\subsection{Problemy do rozwiązania}
\label{problem}
Zbadano informacje zawarte w~tych zbiorach w~celu odpowiedzi na następujące pytania:
\begin{enumerate}
 \item Jaka jest średnią ocen i~liczbą głosów w~drugiej bazie;
 \item Jakimi filmami różnią się te dwie bazy;
 \item Jakie filmy różnią się ocenami (np. o więcej niż 5 \%);
 \item Jak wyznaczyć nową bazę średnich ocen filmów, uśredniając oceny z~obu zbiorów danych.
\end{enumerate}

\medskip
\subsection{Uwagi}
Należy od razu dodać, że ze względu na rozmiar danych nie jest to problem \textit{Big Data}. Pierwsza baza ma około 45 MB, druga 550 MB. Jednak przykład ten dobrze ilustruje problemy z~jakimi można się zmierzyć w~temacie porównywania danych o różnych strukturach. 

Jednocześnie skupiono się na poszukiwaniu takich algorytmów, które dadzą się skalować poziomo --- rozwiązanie powinno działać również na dużo większych zbiorach danych. W rozdziale \ref{testy} opisane będzie uruchomienie algorytmów na wygenerowanych większych wolumenach danych.


